%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\initial{Τ}{\color{teal} α νήματα καλούνται συχνά «ελαφριές διεργασίες» (lightweight processes) και ενώ αυτός ο όρος είναι κάπως είναι υπέρ-απλουστευμένος, ωστόσο έχει κάποιο νόημα. Τα νήματα, που χρησιμοποιούνται ευρέως, αφού είναι διαθέσιμα σε όλες σχεδόν τις πλατφόρμες. Τα POSIX (Portable Operating System Interface) threads είναι implementation η οποία βασίζεται σε πρότυπα και υποστηρίζεται από σχεδόν όλα τα λειτουργικά συστήματα και είναι αρκετά διαδεδομένη η χρήση τους.
}


 
 \section*{Νήματα}
 
 Μια παραδοσιακή διεργασία στο Unix, αποτελείται από ένα address space και ένα thread of
 control (νήμα ελέγχου) που εκτελεί τις εντολές του προγράμματος. Έχοντας περισσότερα από ένα νήματα ανά διεργασία δεν υπάρχουν αυτόνομα
 αντίγραφα της διεργασίας, αλλά όλα τα νήματα εργάζονται στο ίδιο τμήμα δεδομένων με την διεργασία που τα δημιουργεί, εκτελούν τον ίδιο
 κώδικα και δεν καταχωρούνται στον πίνακα διεργασιών του συστήματος. 
 
 Έτσι, σε πολυνηματικές διεργασίες τα νήματα προσφέρουν ίδιες υπηρεσίες και μοιράζονται πληροφορία (δεδομένα). Ωστόσο, έχουν δική τους στοίβα
 για προσωρινή αποθήκευση δεδομένων και δικό τους μετρητή προγράμματος για να εκτελούνται ανεξάρτητα. Αυτός είναι και ο λόγος που ονομάζονται
 «ελαφριές διεργασίες» αφού δημιουργούνται ταχύτατα και δεν καταναλώνουν πολλούς πόρους του συστήματος. 
 
 Η πιο διαδεδομένη έκδοση των νημάτων είναι τα POSIX threads ή pthreads \footnote{Δείτε αναλυτικά για \href{https://computing.llnl.gov/tutorials/pthreads/}{pthreads}}, η οποία έχει καθιερωθεί ως στάνταρ που ακολουθούν τα περισσότερα
 συστήματα UNIX. 
 
 Οι καθολικές μεταβλητές μιας διεργασίας είναι κοινές για όλα τα νήματα που αυτή δημιουργεί και γι’ αυτό τα POSIX threads  προσφέρουν δομές για αμοιβαίο αποκλεισμό (mutexes) και δομές συγχρονισμού (condition variables).
 
 Περισσότερες πληροφορίες μπορείτε να βρείτε στο κεφάλαιο 11 του βιβλίου Advanced Programming in the UNIX Environment \cite{Stevens:2013} και σε κάποιες ιστοσελίδες \cite{PThreadLib, PThreadProg, DaveMarshall}.
 
 \begin{figure*}[!h]
 	\centering
 	%\scalebox{0.2}{\includegraphics{unix-tree.eps}}
 	%\resizebox{\linewidth}{!}{\includegraphics{shells.eps}}
 	\scalebox{0.5}{\includegraphics{images/threads.png}}
 	\caption{Διεργασίες - Νήματα}
 	\label{threads}
 \end{figure*} 
 
 \subsection*{Δημιουργία Νήματος}
 
 Η pthread\_create() παίρνει τέσσερα ορίσματα: μία μεταβλητή η οποία είναι το id του νήματος, τα attributes του νέου νήματος, την συνάρτηση
 την οποία θα καλέσει το νήμα όταν ξεκινήσει η εκτέλεσή του και τα ορίσματα αυτής της συνάρτησης αν υπάρχουν. 
 
 Ορισμός
\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
 int pthread_create(
 pthread_t *thread,  
 const pthread_attr_t *attr, 
 void * (*start_routine)(void *), 
 void *arg); 
 \end{lstlisting}
 
 \begin{packed_item}
 	\item Δημιουργεί ένα νήμα που εκτελεί τη διαδικασία start\_routine.
 	\item Επιστρέφει ένα id νήματος στο thread. 
 	\item Όταν το attr είναι NULL, χρησιμοποιούνται τα προεπιλεγμένα χαρακτηριστικά του νήματος.
 	\item Επιστρέφει 0 σε περίπτωση επιτυχίας ή τον αριθμό σφάλματος σε περίπτωση σφάλματος.
 \end{packed_item}
 
 Παράδειγμα
\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
 pthread_t a_thread;
 pthread_attr_t a_thread_attribute;
 void thread_function(void *argument);
 char *some_argument;
 int pthread_create ( &a_thread, 
 a_thread_attribute, 
 (void *)&thread_function,
 (void *) &some_argument);
 \end{lstlisting}
 
 \subsection*{Τερματισμός}
 Ένα νήμα τερματίζει όταν επιστρέψει η συνάρτηση που εκτελεί ή ρητά καλώντας την pthread\_exit(). Ένα αποδεσμευμένο νήμα που τερματίζει
 απελευθερώνει αμέσως τους πόρους του. Αν είναι το τελευταίο νήμα στη διεργασία τότε αυτή τερματίζει.
 
 Ορισμός 
\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
 void pthread_exit(void * return_value);
 \end{lstlisting}
 
 \subsection*{Detach και Join}
 
 Η κλήση της συνάρτησης pthread\_join() επιτρέπει σε ένα νήμα να περιμένει τον τερματισμό ενός άλλου νήματος.
 
 Ορισμός
\begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
 int pthread_join(pthread_t thread, void **status);
 \end{lstlisting}
 
 Το τρέχον νήμα κάνει block μέχρι το νήμα με id thread να τερματίσει. Η τιμή που επιστρέφεται από το νήμα τοποθετείται στο  status. 
 
 \begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\footnotesize\ttfamily] 
 pthread_t some_thread;
 void *exit_status;
 pthread_join( some_thread, &exit_status );
 \end{lstlisting}
 
 Με την κλήση της συνάρτησης pthread\_detach() ενημερώνονται τα υπόλοιπα νήματα ότι η κατάσταση τερματισμού του τρέχοντος νήματος δεν θα
 χρησιμοποιηθεί από ενδεχόμενες κλήσεις της pthread\_join(). Με άλλα λόγια το νήμα που βρίσκεται σε detach κατάσταση δρα ανεξάρτητα από τα
 άλλα νήματα της διεργασίας.
 
 Ορισμός
 \begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\footnotesize\ttfamily] 
 int pthread_detach(pthread_t thread);
 \end{lstlisting}
 
 \subsection*{Self και Equal}
 Οι δύο συναρτήσεις pthread\_self() και pthread\_equal() επιστρέφουν το id του νήματος που την κάλεσε και ελέγχουν αν δύο νήματα έχουν το
 ίδιο id.
 
 Ορισμός
 \begin{lstlisting}[language=C,breaklines=true, frame=none, backgroundcolor=\color{lightgray}, basicstyle=\footnotesize\ttfamily] 
 pthread_t pthread_self(void);
 int pthread_equal(pthread_1 t1, pthread_t t2);
 \end{lstlisting}
 
 \subsection*{Συγχρονισμός με mutexes}
 
 Τα mutexes χρησιμοποιούνται για να αποφεύγονται ασυνέπειες λόγω ταυτόχρονης προσπέλασης από πολλά threads στην ίδια περιοχή μνήμης.
 Οποτεδήποτε σε μια καθολική μεταβλητή δρουν πάνω από ενα νήματα, η μεταβλητή πρέπει να έχει ένα mutex συσχετισμένο με αυτή. Τα mutexes
 δουλεύουν μόνο σε νήματα μέσα σε μια διεργασία και όχι μεταξύ διεργασιών όπως οι σημαφόροι. 
 
 \textbf{pthread\_mutex\_lock()} - Αποκτά κλείδωμα σε συγκεκριμένη mutex μεταβλητή. Αν είναι ήδη κλειδωμένη από άλλο
 νήμα, τίθεται σε αναμονή το καλούμενο νήμα, μέχρι το mutex να ξεκλειδώσει.
 
 \textbf{pthread\_mutex\_unlock() }- Ξεκλειδώνει μια mutex μεταβλητή. Επιστρέφεται error αν είναι ήδη ξεκλείδωτη ή κατέχεται από άλλο νήμα. 
 
 
 
 \subsection*{Παράδειγμα Πολυνηματικής Διεργασίας\footnote{Όταν κάνουμε compile multithreaded προγράμματα, χρησιμοποιούμε το -lpthread στο gcc στο Solaris και το -pthread στο Linux}}
 
 
 \lstinputlisting[float, language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab9\_1.c: Παράδειγμα πολυνηματικής διεργασίας}]{code/lab9_1.c}
 
 
 
 \subsection*{Παράδειγμα Πολυνηματικής Διεργασίας - χρήση mutex}
 
 Εκτελώντας τον παρακάτω κώδικα, τι τιμή έχει η μεταβλητή myglobal;
 

 
\lstinputlisting[float, language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab9\_2.c:Παράδειγμα πολυνηματικής διεργασίας χωρίς mutex}]{code/lab9_2.c}
 
 
 Για να λύσουμε το πρόβλημα «κλειδώνουμε» την «κρίσιμη» περιοχή της αλλαγής της τιμής του myglobal.
 
 \newpage

 \lstinputlisting[language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab9\_3.c:Παράδειγμα πολυνηματικής διεργασίας με mutex}]{code/lab9_3.c}
 
 
 \section*{Condition Variables}
 
 Μια condition variable είναι μια μεταβλητή τύπου pthread\_cond\_t και χρησιμοποιείται με τις σχετικές functions για να περιμένει ή να συνεχίσει την εκτέλεση \footnote{δείτε αναλυτικά στο \href{http://pages.cs.wisc.edu/~remzi/OSTEP/threads-cv.pdf}{http://pages.cs.wisc.edu/~remzi/OSTEP/threads-cv.pdf}}. Ο μηχανισμός των condition variables επιτρέπει στα νήματα να κάνουν suspend την εκτέλεσή τους και να μην εκτελούνται στον επεξεργαστή μέχρις ότου κάποια συνθήκη να είναι αληθής.
 
 Μια condition variable πρέπει να σχετίζεται πάντα με ένα mutex ώστε να αποφεύγονται συνθήκες ανταγωνισμού.  
 
 \begin{itemize}
 	\item pthread\_cond\_wait(): περιμένουμε για μια συνθήκη ώστε να γίνει αληθής. Μπλοκάρει το συγκεκριμένο thread μέχρις ότου έρθει σήμα για το συγκεκριμένο condition. Πρέπει να έχουμε κάνει lock το mutex και αυτόματα απελευθερώνει unlock το mutex ενόσω περιμένει.
 	\item pthread\_cond\_signal(): ξυπνάει ένα τουλάχιστον thread το οποίο περιμένει τη συνθήκη. Επίσης πρέπει να έχουμε κάνει lock το mutex πριν και πρέπει να κάνουμε unlock το mutex ώστε να ολοκληρωθεί η pthread\_cond\_wait.
 \end{itemize}
 
 
 

 
 \lstinputlisting[language=C,breaklines=true,basicstyle=\scriptsize\ttfamily,caption={lab9\_4.c:Παράδειγμα πολυνηματικής διεργασίας με condition variables}]{code/lab9_4.c}
 
 


